獨立調查成果懶人包 (鉛水事件)

鉛水事件聆訊中捱批 前水務署長竟獲銀紫荊

據當時的報道，委員會調查期間發現不少本港的水喉接駁工程均非由持牌水喉匠「親自」施工，而水喉匠只是簽名核實，認為有關做法違反《水務設施條例》（第102章）。但林天星當時以水務署署長身份代表部門作供時竟指出「法例難以執行」，並「咬文嚼字」反駁指條例並沒有「親自」二字，企圖為水務署沒有盡責監管開脫。但當時隨即被擔任委員會主席的高等法院法官陳慶偉反問「法例亦沒有列明高等法院法官需要『親自』審案，難道審訊過程可以假手於人？」但代表委員會的律師其後展示一封水務署在90年代發出的通函，列明燒焊工程須由持牌水喉匠施工，但林天星認為通函沒有法律效力。而現行做法是容許由工人進行工程，又認為水喉匠在施工時，不一定要在場，但若整個工程都不出現是不可接受。換言之，水務署作為《水務設施條例》的監管者，本身就對違規情況視若無睹，甚至縱容犯法。

據《食水含鉛超標調查委員會報告》，委員會對水務署「採納的取樣規程難以理解」，更指「有鑑於水務署不願承擔這方面（內部供水系統）的重要責任，因此該署忽略了食水含鉛這問題便不足為奇了」委員會並認為水務署官員未能充分理解世界衛生組織關於《飲用水水質準則》，及「未有維持持牌水喉匠機制穩健地運作。」據傳媒報道，委員會更批評過林天星本人「專業不足」及「固執己見」。

雖然，當年社會已有聲音作為「鉛水事件」的涉事官員之一，林天星有必要負責。但是，林天星並沒有選擇辭職問責，而一直安坐水務署署長之位至2017年底榮休，並獲近1,200萬退休金及每月7萬多元長俸，更獲公務員事務局局長讚揚「一直對工作展現熱誠和表現專業，出任水務署署長期間，領導水務署面對及處理各項挑戰」。當時食水苦主大聯盟召集人兼立法會議員尹兆堅就批評，林天星「袋袋平安」退休是十分諷刺的事情，因鉛水事件不但沒有任何官員需要負責，反而一眾鉛水苦主至今未獲任何賠償，「犯錯嘅人得到獎賞，真係好難接受！」但問題是，在林退休後不足一年，他竟因「提升食水安全」獲授勳恐怕更難為市民及一眾受「鉛水事件」影響的苦主所接受。

多謝大家認真了解下個獨立調查委員會有咩用
答案係無人要負責
預祝盧狗升官發財
鄧炳強榮升警長

屌你老母
五大訴求
缺一不可

推

獨立委員會要由國際特赦組織同人權組織chair

五大訴求
缺一不可

仆街打錯
鄧炳強升處長